\section{Introdução}
\label{sec:introducao}

Com o avanço do aprendizado de máquina e sua inserção em decisões que afetam diretamente a vida de indivíduos, uma preocupação central surgiu no desenvolvimento de sistemas: o viés algorítmico. Um modelo treinado com dados históricos enviesados tende a reproduzir desigualdades já presentes na sociedade, discriminando grupos minoritários de forma muitas vezes imperceptível para os desenvolvedores~\cite{barocas2016big}. 

Esse conflito entre eficiência e justiça é particularmente evidente na detecção de fraudes em transações financeiras. Um sistema automatizado que classifica uma transação como suspeita impõe uma decisão com consequências diretas ao cliente, incluindo o bloqueio do acesso ao próprio dinheiro. Se o modelo aprendeu padrões a partir de dados que refletem desigualdades históricas, ele tende a associar determinados ramos de atividade comercial a comportamentos fraudulentos com frequência desproporcional, penalizando sistematicamente clientes de certos perfis mesmo quando suas transações são legítimas.

É justamente esse tipo de situação que o trabalho \textit{``Ignorance and Prejudice'' in Software Fairness}~\cite{zhang2021ignorance} coloca em evidência: muitos problemas de equidade em software surgem da falta de atenção às consequências das escolhas técnicas ao longo do desenvolvimento. Os autores argumentam que tanto a ignorância sobre os efeitos dessas escolhas quanto o preconceito embutido nos dados contribuem para que sistemas injustos cheguem à produção. Partindo dessa perspectiva, este trabalho utiliza dez bases de dados de transações financeiras nas quais o grau de viés histórico em relação ao ramo de atividade (\texttt{RAMO\_ATIVIDADE\_1}) foi manipulado de forma controlada. A partir dessas bases, buscamos responder à seguinte pergunta de pesquisa:

\begin{quote}
\textbf{PQ:} A partir de um conjunto de atributos fixo, como o equilíbrio entre equidade e desempenho preditivo (acurácia) se comporta ao aplicar a técnica \textit{Prejudice Remover} sob diferentes níveis de viés estrutural nas bases de dados? E, nesse cenário, como escolher o parâmetro de penalidade $\eta$ ideal?
\end{quote}

Para garantir a transparência e a reprodutibilidade dos resultados, todo o código-fonte utilizado na extração de atributos, treinamento e avaliação dos modelos foi disponibilizado publicamente em um repositório no GitHub~\cite{gomes2026amproject}.

O restante deste artigo está organizado da seguinte forma: a Seção~\ref{sec:metodologia} descreve o pré-processamento, a construção de features e o protocolo de avaliação; a Seção~\ref{sec:experimentos} detalha os cenários de avaliação do Prejudice Remover, conjunto de atributos e mitigação; a Seção~\ref{sec:resultados} apresenta os resultados encontrados; a Seção~\ref{sec:analises} discute o que esses resultados significam em relação a cada pergunta de pesquisa; e a Seção~\ref{sec:conclusao} encerra o trabalho com reflexões finais e possíveis direções futuras.